
\documentclass[11pt]{article}

\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands

\title{Demonstrace SOM sítí} % Title of the assignment

\author{Jan Hammer\\ \texttt{xhamme00@stud.fit.vutbr.cz}} % Author name and email address

\date{FIT VUT --- \today} % University, school and/or department name(s) and a date

%----------------------------------------------------------------------------------------
\hyphenation{ge-ne-ro-vá-ny}
\hyphenation{ge-ne-ro-vá-ní}
\hyphenation{vstu-pů}

\begin{document}

\maketitle % Print the title

\section*{Učení SOM sítě}
SOM (Self-Organizing Map) je typ neuronové sítě, která využívá metodu kompetitivního učení. To probíhá tak, že pro každý vstup se hledá neuron, který je mu nejvíce podobný. Tento neuron je označen jako vítězný, jsou mu upraveny hodnoty tak, aby se ještě více podobal danému vstupu. Dále mají neurony v síti definováno sousedství a všem sousedům vítězného neuronu jsou také upraveny hodnoty, aby byly blíže danému vstupu. Při učení tedy na sebe síť bere podobu vstupních dat.

Vítězný neuron je takový, u kterého je nejmenší následující hodnota:

$$(\overrightarrow{w} - \overrightarrow{v})^2$$

respektive: 

$$ \sum_{i=1}^{n} (w_i - v_i)^2$$

kde $\overrightarrow{w}$ je vektor vah neuronu, $\overrightarrow{v}$ je vstupní vektor a $n$ je dimenze neuronů i vstupního vektoru.



Při úpravě hodnot neuronů je použit vzorec:

$$\overrightarrow{w}_{n+1} = (\overrightarrow{w}_n - \overrightarrow{v}) \times C$$

kde $\overrightarrow{w}_{n+1}$ je nový vektor vah neuronu, $\overrightarrow{w}_n$ je původní vektor vah, a $C$ je konstanta učení (v~programu je $C$ nastaveno na $0.1$ pro vítězný neuron, $0.1 \times 0.75$ pro sousední neurony).

\section*{Demonstrace učení}

Účelem projektu je demonstrace učení neuronové sítě SOM . K tomuto účelu slouží program \textit{som\_demo}, ten lze spustit v jednom ze tří módů, z niž každý demonstruje nějaký aspekt SOM sítí.

\begin{itemize}
	\item \textit{visual} -- Zobrazí v rovině dvourozměrnou síť, postupně jsou do této sítě náhodně generovány body a síť se podle nich mění (učí). Mód je určen k detailnímu pozorování, jak jednotlivé body sítě reagují na vstupní data. Při nízké rychlosti generování vstupů je možné pozorovat, že každý vstup ovlivní nejbližší neuron a jeho (dva až čtyři) sousedy. Tyto neurony se v rovině přiblíží vstupnímu bodu.
	\item \textit{clusters} -- Podobné módu visual, data se ovšem negenerují rovnoměrně do celé sítě, nýbrž do shluků (clusterů). Mód je určen k pozorování postupného přizpůsobení tvaru sítě. Je vhodné zvýšit rychlost generování vstupů a jejich počet, aby bylo možné pozorovat, jak síť mění svůj tvar -- neurony jsou vtahovány do shluku bodů.
	\item \textit{digits} -- Demonstruje praktické použití SOM pro detekci číslic v obraze. Vyžaduje soubor s trénovacími daty (viz prerekvizity). Tato data jsou rozdělena na dvě části, na první probíhá trénování sítě, na druhé pak klasifikace. Na konci běhu zobrazí statistiky úspěšnosti klasifikace a výslednou mapu neuronů, kde každý neuron je zobrazován jako číslice, kterou reprezentuje (příp. jako hodnota -1, pokud neuron nezvítězil ani při jednom vstupu).
\end{itemize}


\section*{Implementace}
Soubory \textit{som.h/som.cpp} popisují dvě třídy: \textit{cSom} a \textit{cNeuron}. Třída \textit{cSom} obsahuje vektor objektů třídy \textit{cNeuron}. Sousedství je definováno metodou \textit{getNeighbors}. V současné verzi je uvažována dvourozměrná síť, kde každý vnitřní neuron má čtyři sousedy. Jednoduchým rozšířením metody \textit{getNeighbors} by bylo možné docílit širšího sousedství neuronů (přes jednoho, před dva atd.) nebo i jiného rozměru sousedství. Počáteční hodnoty neuronů je možné nastavit náhodně nebo do mřížky (u 2D sítí). Síť je schopna pro daný vstupní vektor najít neuron, který je mu nejvíce podobný -- pro tento účel slouží metoda \textit{getBmu}, přičemž nejvíce podobný znamená, že suma čtverce rozdílů jednotlivých hodnot vektoru a tohoto neuronu je v síti nejnižší. Vstupní vektor musí mít stejnou dimenzi jako neurony. Po vyhledání vítězného neuronu při učení sítě následuje úprava jeho hodnot a hodnot jeho sousedů. K tomu slouží metoda \textit{adjustWeights}, která k vektoru těchto neuronů přičte rozdíl vstupního vektoru a vektoru daného neuronu, který vynásobí příslušnými koeficienty učení. Dále třída obsahuje metody \textit{learn} a \textit{classify}, které pro všechny vstupní vektory vyhledají vítězný neuron, metoda \textit{learn} následně upraví váhy, kdežto metoda \textit{classify} pouze porovná hodnotu vítězného neuronu s očekávanou.

Soubor \textit{som\_demo.cpp} je zamýšlen jako ukázka použití třídy \textit{cSom}. Obsahuje tři hlavní funkce -- \textit{demo\_visual}, \textit{demo\_clusters}, \textit{demo\_digits} (viz předchozí sekce). Dále obsahuje funkce pro získání vstupních hodnot. Pro módy \textit{visual} a \textit{clusters} jsou generovány vstupy náhodně. V módu \textit{visual} se vstupy generují funkcí \textit{generateInput}, a to rovnoměrně na celé ploše sítě. V módu \textit{clusters} se používá funkce \textit{generateClusteredInput}, ta nejprve vygeneruje na ploše sítě shluky dle zadaného počtu a velikosti. V nich pak dále náhodně generuje vstupní body -- do náhodného shluku na náhodné místo. Mód \textit{digits} načítá data ze vstupního CSV souboru funkcí \textit{readCSV}.

Soubor \textit{display.py} je skript sloužící pro vizualizaci módů \textit{visual} a \textit{clusters}. Načítá data, která vypisuje na standardní výstup program \textit{demo\_som} a zobrazuje síť jako mřížku a vstupní body jako červené tečky. Používá open source knihovnu \textit{graphics.py}.

\section*{Prerekvizity}
Pro vizualizaci módů \textit{visual} a \textit{clusters} je přiložena knihovna \textit{graphics.py} dostupná zde:

\begin{verbatim}
	https://mcsp.wartburg.edu/zelle/python/graphics.py
\end{verbatim}

\noindent
Pro mód \textit{digits} jsou potřeba vstupní data pro učení rozpoznávání číslic. Pro zachování potřebné velikosti projektu je přiložena jejich část -- 6000 vstupů z celkových 42000. S nimi je možné vyzkoušet funkčnost programu, ale nelze dosáhnout výsledků prezentovaných níže. Kompletní data jsou dostupná (po registraci) zde:

\begin{verbatim}
	https://www.kaggle.com/c/digit-recognizer/data?select=train.csv
\end{verbatim}

\section*{Ovládání}
Překlad se provede příkazam \textit{make}.

\vspace{5pt}
\noindent
Odstranění všech vygenerovaných souborů se provede příkazem \textit{make clean}.
\vspace{5pt}
\newpage

Spuštění dema je možné provést přes skript \textit{run\_demo.sh} nebo manuálně. Skript \textit{run\_demo} má jako svůj jediný parametr číslo dema 1--4, které se má provést. Tedy např.:

\begin{commandline}
	\begin{verbatim}
		./run_demo.sh 3
	\end{verbatim}
\end{commandline}

Přímé spuštění programu \textit{som\_demo} bez parametrů zobrazí následující použití programu:

\begin{commandline}
	\begin{verbatim}
		usage:
		som_demo visual -i INPUT_CNT -s GRID_SIZE [-sp SPEED]
		som_demo clusters -i INPUT_CNT -s GRID_SIZE [-c CLUSTER_CNT] 
		[-cs CLUSTER_SIZE] [-sp SPEED] [-nd]
		som_demo digits -f FILENAME -s GRID_SIZE [-p CLASSIFY_PERCENT]
	\end{verbatim}
\end{commandline}

Význam parametrů je následující:

\begin{itemize}
	\item spuštění programu \textit{som\_demo} vyžaduje jako první parametr specifikaci jeden ze tří módů (\textit{visual, clusters, digits})
	\item parametr \textbf{-i} specifikuje počet náhodně generovaných vstupů (relevantní pro módy \textit{visual} a \textit{clusters})
	\item parametr \textbf{-c} specifikuje počet shluků (relevantní pro mód clusters), implicitně jsou tři
	\item parametr \textbf{-nd} způsobí, že nebude zobrazována vizualizace průběhu učení sítě, ale jen výsledná podoba (relevantní pro mód \textit{clusters}), to je vhodné pokud je vstupních bodů řádově tisíce a více, protože vizualizace při každém kroku by trvala dlouho
	\item parametr \textbf{-f} specifikuje jméno vstupního CSV souboru pro mód \textit{digits}
	\item parametr \textbf{-s} určuje velikost sítě, ta je vždy čtvercová, tedy např. \textbf{-s} 10 znamená síť o velikost $10\times10$ neuronů
	\item parametr \textbf{-sp} určuje rychlost generování vstupů, je určena pro zpomalení vizualizace, maximální rychlost je 5, minimální 1 (při rychlosti 1 je mezi vstupy časový odstup 5 sekund), implicitní rychlost je 5
	\item parametr \textbf{-cs} specifikuje velikost shluků pro mód \textit{clusters}, implicitně je velikost 100 pixelů (vzdálenost mezi sousedními neurony v mřížce je na začátku běhu 100 pixelů)
	\item parametr \textbf{-p} specifikuje procento dat pro mód \textit{digits}, které bude použito pro klasifikaci (a tedy nebude použito pro učení), implicitní hodnota je 5
\end{itemize}

\subsection*{Výstup vizualizace}
Výstup módů \textit{visual} a \textit{clusters} je vhodné použít jako vstup do skriptu \textit{display.py}, není primárně určen pro přímé čtení. Každý řádek obsahuje nějakou z následujících hodnot:

\begin{itemize}
	\item \textbf{sN} -- velikost strany čtvercové sítě je N (první údaj na výstupu, neměl by být v průběhu měněn)
	\item \textbf{iN M} -- vstupní hodnota na souřadnicích N M
	\item \textbf{e} -- konec vstupu (poslední údaj)
	\item \textbf{N M} -- následující neuron je na souřadnicích N M
\end{itemize}

Příklady spuštění:
\begin{commandline}
	\begin{verbatim}
	./som_demo visual -i 10 -s 6 -sp 2 | ./display.py
	./som_demo clusters -i 200 -c 3 -s 10 -cs 200 | ./display.py
	./som_demo clusters -i 5000 -c 5 -nd -s 10 -cs 300 | ./display.py 
	./som_demo digits -f train.csv -p 2 -s 12
	\end{verbatim}
\end{commandline}

\section*{Soubory}
Jádro projektu bylo napsáno v jazyce C++. Projekt se skládá z následujících částí. 

\begin{itemize}
	\item \textit{som.cpp/som.h} -- obecná jednoduchá knihovna pro práci se SOM sítěmi
    \item \textit{som\_demo.cpp} -- určen pro demonstraci práce s knihovnou SOM
    \item \textit{display.py} -- skript, určen pro vizualizaci dvourozměrných sítí
    \item \textit{run\_demo.sh} -- skript, určen k demonstraci spouštění projektu
    \item \textit{Makefile} -- standardní soubor s definicí závislostí pro překlad kompilátorem C++ 
    \item \textit{graphics.py} -- open source knihovna pro jednoduchou práci s grafikou v jazyce Python
    \item \textit{train.csv} -- soubor s CSV daty pro trénování rozpoznání číslic, k projektu je přiložena pouze část původních dat o 6000 vstupních hodnotách, aby byla dodržena velikost projektu. Původní data mají 42000 hodnot a bez nich není možné dosáhnout výsledků níže
\end{itemize}
	
\section*{Testování úspěšnosti rozpoznávání číslic}

Trénovací data v CSV souboru \textit{train.csv} (viz prerekvizity) obsahují 42000 číslic. V prvním sloupci je hodnota dané číslice, v následujících 784 sloupcích hodnota barvy pixelu (0--255). Jedná se tedy o obrázek $28\times28$ pixelů. Aby test klasifikování číslic byl statisticky průkazný, v následujících pokusech jsou klasifikována poslední 2\% dat, tedy 840 číslic. 41 160 je tedy použito na trénování sítě. V následující tabulce jsou výsledky rozpoznávání v závislosti na velikosti sítě. Pro každou velikost byl test spuštěn 7 krát, byl odstraněn nejvyšší a nejnižší výsledek a ze zbylých vzat průměr.

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c c c c c|} 
		\hline
		Velikost sítě & Čas učení (sec) & Správně klas. (z 840) & Nesprávně klas. (z 840) & Úspěšnost (\%) \\ [0.5ex] 
		\hline
		\hline
		$6\times6$ & 5.6 & 418 & 422 & 49.74 \\ 
		\hline
		$8\times8$ & 9.4 & 486 & 354 & 57.86 \\
		\hline
		$10\times10$ & 14.0 & 556 & 284 & 66.17  \\
		\hline
		$12\times12$ & 19.9 & 570 & 270 & 67.83 \\
		\hline
		$14\times14$ & 26.8 & 606 & 234 & 72.14 \\
		\hline
		$16\times16$ & 34.5 & 613 & 227 & 72.98 \\
		\hline
		$18\times18$ & 43.6 & 633 & 207 & 75.33 \\
		\hline
		$20\times20$ & 53.6 & 629 & 211 & 74.93 \\
		\hline
		$22\times22$ & 64.7 & 651 & 189 & 77.48 \\
		\hline
		$24\times24$ & 78.2 & 640 & 200 & 76.21 \\
		\hline
		$26\times26$ & 92.3 & 657 & 183 & 78.26 \\
		\hline
		$28\times28$ & 104.5 & 657 & 183 & 78.26 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\end{document}
